sudo : rendszergazdaként tudunk parancsokat végrehajtani

gksu: sudo grafikus megfelelője, grafikus felületű programok beindításához kell használni

Fájl és könyvtárkezelő parancsok:
pwd: aktuális munkakönyvtár kiírása

ls: aktuális könyvtár tartalmának a listáját készíti el

cd: könyvtárak közti mozgás
	./ a jelen helyünket nem kell újra begépelni

cd~: home mappába ugrunk

cd ..: egyel feljebb ukrik a mappa struktúrában

cd -: vissza lépés az előző könyvtárba

cp: ezzel lehet másolni
	pl. cp/file/helye/ahonnan  cp -r/a könyvtár/ahova/akarod másolni

mv: áthelyezés
	pl. mv a/fájl/helye
rm: fájlok törlése
rm -r: mindent töröl a meghatározott helyen

rmdir: üres könyvtár törlése

mkdir: könytár létrehozása

Rendszerinformációs parancsok:

df: csatolt partíciók listázása

du: adott könyvtár tárterület adatokat listázza ki
	pl.: du a/könyvtár/helye - alkönyvtár adatok
		du .sh /a/könyvtár/helye - az egény könyvtár adata

free: memóriahaználat kilistázása

cat: adott fájl tartalmának kiírása

Egyéb parancsok:

clear: terminál képernyő tisztítása

halt: rendszer leállítása

reboot: rendszer újraindítása

shutdown -r: újraindítás
sutdown -h: kikapcs

find: keresés a fájlaink között

wget: letölthetünk vele a netről

apt-get install "csomagnév" (program telepítése)

apt-get remove "csomagnév" (program eltávolítása)

apt-cache search "csomagnév" a csomaglistában)
